% -*- coding: utf-8 -*-

\subsection{Metodologías Ágiles}
Si por algo se caracteriza el método de trabajo utilizado es por que se basa en
el uso de metodologías ágiles, por lo que antes de entrar a definir las
metodologías concretas que se han usado es importante conocer el concepto de
metodología ágil.

Las metodologías de desarrollo ágiles son metodologías de desarrollo software
basadas en el desarrollo iterativo, donde se considera que los requisitos y las
soluciones van evolucionando a lo largo de todo el desarrollo, y por tanto se da
más importancia a la capacidad de adaptarse rápidamente a esos cambios que a la
capacidad para aplicar medidas de contingencia que eviten que los cambios
detectados afecten a la planificación establecida.

\subsubsection{Manifiesto Ágil}

El término de desarrollo ágil de software fue acuñado en el 2001 cuando un
grupo de desarrolladores convocados por Kent Beck se reunió para discutir sobre
los métodos de desarrollo de software ligeros, de esa reunión surgió el
manifiesto del desarrollo de software ágil~\cite{agile_manifesto}:

\begin{quotation}
Estamos descubriendo formas mejores de desarrollar\\
software tanto por nuestra propia experiencia como\\
ayudando a terceros. A través de este trabajo hemos\\
aprendido a valorar:\\
\\
{\bf Individuos e interacciones} sobre procesos y herramientas\\
{\bf Software funcionando} sobre documentación extensiva\\
{\bf Colaboración con el cliente} sobre negociación contractual\\ 
{\bf Respuesta ante el cambio} sobre seguir un plan \\
\\
Esto es, aunque valoramos los elementos de la derecha,\\
valoramos más los de la izquierda.
\end{quotation}

Los doce principios que sigue el manifiesto ágil~\cite{agile_manifesto} son:
\begin{enumerate}
  \item Nuestra mayor prioridad es satisfacer al cliente
mediante la entrega temprana y continua de software
con valor.
 \item Aceptamos que los requisitos cambien, incluso en etapas 
tardías del desarrollo. Los procesos Ágiles aprovechan
el cambio para proporcionar ventaja competitiva al 
cliente.
 \item Entregamos software funcional frecuentemente, entre dos
semanas y dos meses, con preferencia al periodo de 
tiempo más corto posible. 
 \item Los responsables de negocio y los desarrolladores
trabajamos juntos de forma cotidiana durante todo
el proyecto. 
 \item Los proyectos se desarrollan en torno a individuos 
motivados. Hay que darles el entorno y el apoyo que 
necesitan, y confiarles la ejecución del trabajo. 
 \item El método más eficiente y efectivo de comunicar 
información al equipo de desarrollo y entre sus 
miembros es la conversación cara a cara.
 \item El software funcionando es la medida principal de 
progreso.
 \item Los procesos Ágiles promueven el desarrollo 
sostenible. Los promotores, desarrolladores y usuarios
debemos ser capaces de mantener un ritmo constante 
de forma indefinida.
 \item La atención continua a la excelencia técnica y al 
buen diseño mejora la Agilidad.
 \item La simplicidad, o el arte de maximizar la cantidad de
trabajo no realizado, es esencial.
 \item Las mejores arquitecturas, requisitos y diseños
emergen de equipos auto-organizados.
 \item A intervalos regulares el equipo reflexiona sobre
cómo ser más efectivo para a continuación ajustar y
perfeccionar su comportamiento en consecuencia.
\end{enumerate}

Con estos doce principios queda patente qué es un desarrollo ágil y qué
persigue. Ahora se van a analizar las ventajas que se obtienen con estos
principios.

El primer principio de entregar al cliente software que funciona a lo largo de
todo el desarrollo tiene varias ventajas. La primera de ellas es que con cada
entrega se puede obtener realimentación continuamente del cliente, de manera
que este se implique directamente en el proyecto al usar dichos artefactos
generados, y transmitiendo si lo que se va entregando corresponde a lo esperado
o si se detectan nuevas necesidades. Esto hace que sin asistir a reuniones
periódicas del proyecto, cosa que la mayoría de veces para el cliente no es
posible, el cliente esté implicado durante todo el desarrollo. Otra
ventaja es que el cliente puede empezar a cubrir las necesidades del producto
sin tener que esperar a que el proyecto finalice, que muchas veces son periodos
de tiempos excesivamente largos que provocan que se acabe rechazando el
producto en beneficio de otros productos ya terminados existentes en el
mercado. Por último, la ventaja desde el punto de vista económico es que se
puede ir facturando con cada entrega.

El segundo principio que dice que hay que asumir y reaccionar frente a los
cambios en los requisitos en cualquier etapa, es uno de los más importantes
puesto que permite adaptarse rápidamente a nuevas necesidades que surjan en el
mercado, ofreciendo a la empresa una gran ventaja competitiva frente a aquellas
que tienen modelos de desarrollo más pesados y que no podrán llegar a ciertas
oportunidades del mercado. Este principio unido al primero, que habla de ir
entregando software con funcionalidad, permite una reacción muy rápida a los
cambios, y por tanto adaptarse al funcionamiento actual del mercado donde
las tecnologías y necesidades cambian muy rápidamente.

En los diferentes principios se puede observar que las metodologías ágiles dan
mucha importancia a las personas que forman el equipo de desarrollo y a su
comunicación, y además que implican a los responsables del negocio. Todo lo
anterior unido a la posibilidad de ir entregando software a lo largo del
proyecto hace posible que dichas entregas reflejen completamente las
necesidades comerciales de la empresa. Por ejemplo, si se tiene la necesidad de
disponer de demostraciones técnicas para que el departamento comercial pueda
usarlas mientras el proyecto de desarrollo avanza, y así poder buscar clientes,
se pueden enfocar las entregas para cumplir con ese objetivo. Como las entregas
que se van a usar en las demostraciones siguen siendo el producto, con
funcionalidad reducida, y no requieren que se dedique más tiempo a cumplir este
objetivo, el tiempo y coste no varían, lo único necesario es priorizar los
requisitos en función de las necesidades.

Por último, otra ventaja muy importante que se puede obtener de algunos de los
objetivos, es que se persigue el mejorar constantemente el proceso de
desarrollo a través de tratar de maximizar la reutilización, de perseguir el
buen diseño y la excelencia técnica, y sobre todo con las reflexiones
colectivas periódicas que permiten analizar que se ha hecho mal para
corregirlo y que se ha hecho bien para potenciarlo.

% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: